\chapter{Web Technologien}

Der Titel dieses Dokumentes ist Web Security, dementsprechend sind unsere Ziele/Patienten auch Webapplikationen. Eine Definition fällt nicht einfach --- allgemein betrachtet ist eine Webapplikation eine auf der Client-Server-Architektur basierte Applikation die als Kommunikationsprotokoll HTTP verwendet.

Bei einer Client-Server Applikation versendet der Client einen Auftrag an einen Server; letzterer führt diesen im Namen des Clients aus und sendet die Antwort zurück. Im Zusammenhang mit Webapplikationen gehen wir von einem Webbrowser als Client aus. Die meisten vorgestellten Probleme betreffen auch Web-API Clients, auf diese wird allerdings nicht explizit eingegangen.

\section{HTTP Protokoll}

Das Hypertext Transfer Protocol (HTTP) ist ein textbasiertes Protokoll welches primär zur Kommunikation zwischen Webservern und Web-Clients (wie z.B. Webbrowsern) verwendet wird. HTTP 1.0 wurde 1996 als RFC 1945 als expliziter Non-Standard veröffentlicht. 1999 wurde das Protokoll mit dem Update auf HTTP 1.1 (RFC 2616) modernisiert, es wurde z.B. HTTP Pipelining (die Übertragung mehrerer Dateien innerhalb einer HTTP Verbindung) in den Standard aufgenommen.

2015 wurde HTTP/2 im RFC 7540/7541 definiert: Verbesserungen betreffen das Multiplexing von Anfragen, server-seitige Push-Nachrichten und die Kompression der übertragenen Daten. Per Stand 2020 kann davon ausgegangen werden, dass Zwei-Drittel bis Drei-Viertel der Webkommunikation bereits über HTTP/2 abgewickelt wird.

HTTP verwendet zumeist TCP auf Port 80, die verschlüsselte Variante HTTPS verwendet Port 443. Häufig verwendete Ports für weitere HTTP-basierte Services sind 3000, 8000, 8080 und 8081.

Das Protokoll basiert auf Nachrichten, die zwischen Client (Browser) und Server übertragen werden. Dabei folgt auf den initialen Request des Clients immer eine Response des Servers.

Aktuell wird HTTP/3 basierend auf QUIC entwickelt. Diese Protokollversion wird vieles verändern, so wird z.B. ein Umstieg von TCP auf UDP diskutiert, auch die Verwendung von Port 443 bleibt eventuell nicht mehr bestehen.

\subsection{HTTP Request}

Bei HTTP 1.0/1.1 werden Anfragen von Webbrowsern an Webserver als mehrzeilige Textdokumente verschickt. Die erste Zeile dieses Dokuments beinhaltet als erstes Wort das zu verwendete HTTP Verb gefolgt von dem aufgerufenen Pfad und der verwendeten HTTP-Version. Jede weitere Zeile beinhaltet einen HTTP Header, diese sind immer als \textit{Key: Value} strukturiert.

Bei folgendem Beispiel versucht ein Webbrowser auf die Datei \textit{/index.html} eines Webservers lesend (Verb: GET) zuzugreifen:

\begin{minted}{http}
GET /index.html HTTP/1.1
Host: snikt.net
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Ubuntu; Linux x86_64; rv:65.0) Gecko/20100101 Firefox/65.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,image/webp,*/*;q=0.8
Accept-Language: en-US,en;q=0.5
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: close
Upgrade-Insecure-Requests: 1
\end{minted}

\subsubsection{HTTP Request Verbs/Methoden}

Ein Request beginnt immer mit einem HTTP Verb (auf Englisch auch HTTP Request Method genannt), dieses beschreibt die Aktion die der Client gerne hätte. Häufig verwendete Verben werden in Tabelle \ref{tbl:http_verbs} gelistet.

\begin{table}
	\begin{center}
\begin{tabular}{lllp{6cm}}
	\toprule
	Verb & safe & idempotent & Name\\
	\midrule
	GET  & ja & ja & Beschreibt einen Lesezugriff bei dem es zu keiner Veränderung des serverseitigen States kommen sollte. \\
	HEAD & ja & ja &  Entspricht einem HTTP GET, allerdings wird kein HTTP Body übertragen. Diese Operation wird häufig verwendet um Meta-Daten zu erfragen.\\
	POST &    &    & Ist eine datenverändernde Operation und wird verwendet um ein neues Objekt zum Server zu übertragen (also um quasi ein neues Objekt anzulegen).\\
	PUT  &    & ja & Ist eine datenverändernde Operation welche ein Objekt am Server ersetzt, also quasi aktualisiert. \\
	DELETE &  & ja & Löscht ein Objekt/Datei vom Server. \\
	PATCH &   &    & Ist eine datenverändernde Operation welche einen Teil eines bestehenden Objektes modifiziert. \\
	CONNECT & &    & Wird verwendet um einen Tunnel aufzubauen. \\
	OPTIONS & ja & ja & Listet alle erlaubten Kommunikationsoptionen für eine Resource auf. \\
	TRACE &   &    & Führt zu Debug-Zwecken einen loop-back Test aus. \\
	\bottomrule
\end{tabular}
	\caption{Häufig verwendete HTTP Methoden bzw. Verben}
	\label{tbl:http_verbs}
\end{center}
\end{table}

Ein verwendetes HTTP Verb kann sowohl \textit{safe} als auch \textit{idempotent} sein. Safe Verben sollten niemals Resourcen verändern (also Daten am Server modifizieren).

Idempotente Verben sollten auch bei wiederholtem Aufruf auf eine Resource das idente Ergebnis liefern. Sie können also beliebig häufig aufgerufen und wiederholt werden. Wenn z.B. während eines DELETE Aufrufs ein Timeout geschieht, kann der Client die Operation wiederholen ohne einen undefinierten server-seitigen State zu erzeugen. Aus diesem Grund wird z.B. ein Update eines bestehenden Datensatzes gerne über das PUT Verb implementiert: wird ein Update mit den gleichen übergebenen Daten ausgeführt, kann es beliebig häufig wiederholt werden und der server-seitige State sollte ident sein.

Die Verwendung des richtigen Verbs besitzt rein semantische Natur und muss von der Web-Applikation umgesetzt werden. Nichts hindert einen Programmierer, eine Operation mit einem unpassenden HTTP Verb anzubieten. Allerdings gehen mehrere Komponenten (wie z.B. Web Proxies, Caches oder Web Application Firewalls) von der richtigen Verwendung der jeweiligen Verben aus, wird ein falsches Verb verwendet kann dadurch inkorrektes Verhalten provoziert werden.

\subsubsection{Representational State Transfer (REST)}

Das REST-Paradigma wurde von Roy Fielding 2000 im Zuge seiner Dissertation veröffentlicht. Das Paradigma versucht es, zustandlose APIs über eine einheitliche Schnittstelle anzubieten. Jede gespeicherte Ressource sollte eine eindeutige URL besitzen, als Kommunikationssprache wird häufig HTTP eingesetzt.

Tabelle \ref{tbl:rest} zeigt wie häufig benötige CRUD-Funktionalität\footnote{Create, Update, Read and Delete of Resources.} auf HTTP Verben umgelegt wird.

\begin{table}
	\begin{center}
\begin{tabular}{lllp{6cm}}
	\toprule
	Verb & Operation & Beispiel & Beschreibung \\
	\midrule
	GET  & READ & \url{/notes/1} & Fordert die Ressource vom Server an. Diese Operation sollte safe und idempotent sein. \\
	POST & CREATE & \url{/notes} &  Erstellt eine neue Ressource am Server, deren URI wird zurück gegeben.\\
	PUT  & CREATE/UPDATE & \url{/notes/2} & Erstellt oder ersetzt eine Ressource an der angegeben URI.\\
	PATCH & UPDATE & \url{/notes/2} & Die angegebene Ressource wird verändert, Nebeneffekte sind erlaubt. \\
	DELETE & DELETE & \url{/notes/2} & Die angegebene Ressource wird gelöscht. \\
	HEAD & READ & \url{/notes/2} & Liefert Meta-Daten für die angegebene Ressource. \\
	\bottomrule
\end{tabular}
	\caption{Verwendung von HTTP Verben bei RESTful-Architekturen}
	\label{tbl:rest}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{Request Host Header}

Der übergebene \textit{Host}-Header kann sicherheitsrelevant sein: dieser Header wird nicht verwendet um auf der Netzwerkebene das Ziel zu identifizieren, sondern wird erst vom Zielwebserver verwendet. Einige Webserver verwenden diesen Header um Adressen innerhalb der Antwortseite zu generieren.

\subsection{HTTP Response}

Der Server liefert nun ein Antwortdokument:

\begin{minted}{http}
HTTP/1.1 302 Found
Date: Sun, 03 Mar 2019 22:03:21 GMT
Server: Apache/2.4.25 (Debian)
Location: https://snikt.net/
Content-Length: 277
Connection: close
Content-Type: text/html; charset=iso-8859-1

<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//IETF//DTD HTML 2.0//EN">
<html><head>
<title>302 Found</title>
</head><body>
<h1>Found</h1>
<p>The document has moved <a href="https://snikt.net/">here</a>.</p>
<hr>
<address>Apache/2.4.25 (Debian) Server at snikt.net Port 80</address>
</body></html>
\end{minted}

Hier fällt zuerst der Statuscode (302) auf. Prinzipiell beschreiben Codes aus dem 100er Bereich \textit{Continue}, Codes im 200er Bereich Erfolg (\textit{success}), Code im 300er Bereich sind Redirects, Codes im 400er Bereich sind clientseitige Fehler und Codes im 500er Bereich beschreiben serverseitige Fehler.

Webserver können mehrere optionale HTTP Header inkludieren und auf diese Weise dem Webbrowser Informationen mitteilen. Diese Möglichkeit wird häufig im Zuge des Browser-Hardenings verwendet: hierbei teilt der Webserver Securityannahmen dem Client mit. Dieser kann dadurch effizient gegen client-seitige Angriffe innerhalb des erhaltenen Contents vorgehen.

\subsubsection{Information Disclosure durch HTTP Header}

Die optionalen Header können einen negativen Sicherheitsimpact besitzen, häufig kommt es z.B. zu einer Information Disclosure. Bei dieser erhält der Angreifer durch gesprächige Server Informationen, die ein normaler Benutzer eigentlich nicht benötigen sollte aber einem Angreifer behilflich sind. Im gezeigten Antwortdokument teil der Server den verwendeten Webserver (\textit{Apache}), das verwendete Betriebssystem (\textit{Debian}) und die Versionsnummer des Webservers (\textit{2.4.25}) über den \textit{Server} Header mit. Dies erlaubt es einem Angreifer, gezielt nach Schwachstellen für diese Softwarekomponente zu suchen. Im Zuge des Hardenings werden solche Versionsinformationen zumeist maskiert.

\section{Transportlevel-Sicherheit}

Eine Webapplikation sollte immer und ausschließlich über das gesicherte HTTPS-Protokoll kommunizieren. Um die Sicherheit des Transports zu gewährleisten sollte TLS\footnote{ältere und unsichere Versionen hießen SSL.} eingesetzt werden.

\subsection{TLS}

Beim Einsatz von TLS sollte eine aktuelle Version (aktuell TLSv1.2) verwendet werden, innerhalb von TLS sollten sichere Algorithmen (AES-256-GCM oder ChaCha20-Poly1305) bereitgestellt werden. Aktuell wird TLSv1.2 von ca. 95-96\% der Webserver angeboten. Jeder HTTP/2 kompatible Client muss ebenso TLSv1.2 unterstützen.

Wenn möglich sollten ältere TLS-Versionen vermieden werden, da dadurch schlechtere Kryptographie in kauf genommen werden muss. So schreibt der TLS-Standard vor Version 1.2 vor, dass der Cipher \textit{3DES-CBC} zwingend in einer Standard-konformen Implementierung angeboten werden muss. Dieser Cipher ist zwar noch sicher, wird aber teilweise schon als \textit{legacy} klassifiziert --- sollte also bei neuen Implementierungen nicht mehr verwendet werden. Mit TLSv1.2 wird nicht mehr \textit{3DES-CBC} sondern \textit{AES-128-CBC} als notwendiger Cipher vorgeschrieben. Mit TLSv1.3 wurde der CBC-Modus entfernt: dies ist aus Sicherheitssicht stark begrüßenswert, allerdings ist diese Version des Standards noch nicht veröffentlicht.

\subsection{Welche Kanäle müssen beachtet werden?}

Die Entwickler und Administratoren müssen darauf achten, dass alle Kommunikationswege auf die gleiche Art und Weise geschützt werden. Eine Situation, die vermieden werden muss, ist z.B. dass ein Webserver mit einer sicheren TLS-Konfiguration konfiguriert wurde, aber die identen Operationen mittels eines Webservices ungesichert über HTTP bereitgestellt werden.

Ein häufiger Diskussionspunkt ist, welche Verbindungen durch TLS abgesichert und verschlüsselt werden müssen. Prinzipiell sollte jegliche Übertragung über öffentliche Kanäle gesichert erfolgen. Der Einsatz von Verschlüsselung innerhalb des Rechenzentrums, z.B. zwischen Applikationsserver und Datenbanken, wird allerdings teilweise stark diskutiert. Die Verwendung der Verschlüsselung bewirkt geringere Performance, höhere Kosten und verhindert teilweise die Verwendung anderer Sicherheitstechniken (z.B. von Network-based IDSen) --- daher wird teilweise ein Rechenzentrum als a-priori sicher angenommen und innerhalb dessen nicht verschlüsselt. Die jeweilige Entscheidung muss dokumentiert und durch das Management unterzeichnet werden.

\subsection{Perfect Forward Secrecy}

Perfect Forward Secrecy (PFS) ist eine optionale Eigenschaft von Key-Exchange Protokollen und kann z.B. bei TLS zum Einsatz kommen. TLS verwendet einen Langzeitschlüssel --- während des Verbindungsaufbau wird basierend auf diesem ein Sitzungsschlüssel ausgemacht. Zeichnet ein Angreifer die verschlüsselte Kommunikation auf und erhält auf irgendeine Weise den Langzeitschlüssel, kann er die Verschlüsselung aufbrechen. Dies ist problematisch, da der Langzeitschlüssel auch Jahre nach der eigentlich erfolgten Kommunikation verloren gehen könnte.

Bei Verwendung von PFS kann mit dem Langzeitschlüssel der Sitzungsschlüssel nicht mehr rekonstruiert werden. Dadurch wird die Gefahr einer späteren Offenlegung der Kommunikation durch Verlust des Langzeitschlüssels gebannt.

\subsection{HSTS}
\label{hsts}

Der \textit{HTTP Strict Transport Security} (HSTS, RFC 6797) Header teilt dem Webbrowser mit, dass Folgezugriffe auf die Webseite immer über ein sicheres Protokoll zu erfolgen haben. Bei Angabe des Headers wird eine Laufzeit in Sekunden (z.B. 31536000 entspricht einem Jahr) für diese Regel angegeben:

\begin{minted}{text}
Strict-Transport-Security: max-age=31536000; includeSubDomains; preload
\end{minted}

Sobald dieser Header vom Browser interpretiert wird, werden potentielle zukünftige HTTP-Aufrufe automatisch vom Browser auf HTTPS hochgestuft. Zusätzlich schützen Webbrowser (bei Verwendung von HSTS) Benutzer vor dämlichen Entscheidungen und erlauben nicht mehr das Akzeptieren von defekten oder invaliden Zertifikaten.

HSTS kann durch zwei Optionen erweitert werden. Durch \textit{includeSubDomains} inkludiert Subdomains in den HSTS Schutz. Dies ist wichtig, da ein Angreifer von einer Subdomain auf die Cookies der Hauptdomain zugreifen kann und dadurch auf HSTS-geschützte Cookies zugreifen könnte.

Durch das Setzen von \textit{preload} wird der Wunsch der Webseite mitgeteilt in Google Chrome's HTTPS preload Liste aufgenommen zu werden\footnote{Genauere Informationen können unter \url{https://hstspreload.org/} gefunden werden.}. Dies ist eine Liste von Webseiten, die nur über HTTPS verfügbar sind. Wird dieser Header gesetzt, ist die Seite effektiv über Chrome nie wieder über HTTP erreichbar.

\subsection{WebSockets}

Eine WebSocket-URL beinhaltet das zu verwendende Protokoll, dieses kann entweder \textit{ws} (WebSocket) oder \textit{wss} (WebSocket Secure) sein. Aus Sicherheitssicht ist natürlich nur \textit{wss} eine valide Antwort.

\section{Sessions and Cookies}

Eine Session ist eine stehende Verbindung zwischen einem Client und einem Server. Innerhalb der Session kann der Server Zugriffe einem Client zuordnen. Nach erfolgtem Login kennt der Server die Benutzeridentität des Clients (bis zum erfolgten Logout).

HTTP ist ein zustandsloses Protokoll, jeder Zugriff ist alleinstehend. Die Session muss daher auf einer höheren Ebene (ISO/OSI: Application-Layer) gebaut werden. Im Web-Umfeld werden zumeist Cookie-basierte Sessions verwendet, andere Möglichkeiten wären z.B. Token basierte Systeme.

Ein Cookie ist ein kleines Datenpaket welches im Zuge des Session-Managements vom Server dem Client mitgeteilt wird. Der Client speichert nun dieses Cookie und inkludiert es in jedem Folgeaufruf von Operationen auf dem setzenden Webserver. Ein Cookie besteht aus einem Namen, Wert, Ablaufdatum und einem Gültigkeitsbereich (Domain und/oder Pfad).

Wird eine Domain für ein Cookie gesetzt, wird das Cookie für diese Domain und alle Subdomains übertragen. Dies ist überraschend unsicherer als keine Domain zu setzen: in diesem Fall würde das Cookie nur an die idente Domain (nicht an die Subdomains) übertagen werden.

Eine wichtige Cookie-Option ist das Setzen eines Gültigkeitspfades. Wird dieser gesetzt, dann wird das Cookie nur für Ressourcen übertragen, deren Pfad ``unter'' diesem Pfad liegen. Auf diese Wiese können mehrere Applikationen auf unterschiedlichen Pfaden auf einem Webserver betrieben werden während keine Applikation auf die Cookies einer anderen Applikation zugreifen kann.

Zusätzlich zu den Cookie-Einstellungen gibt es spezielle sicherheitsrelevante Cookie-Flags:

\subsection{secure-Flag}

Durch das \textit{secure}-Flag wird die Übertragung des Cookies mittels HTTPS erzwungen. Bei potentiell auftretenden HTTP-Zugriffen wird kein Cookie übermittelt, der Request allerdings abgesendet. Dies erlaubt es dem Webserver auf sichere Weise ein HTTP 300 Redirect von HTTP auf HTTPS durchführen.

\subsection{httpOnly-Flag}

Das \textit{httpOnly}-Flag verbietet es Webbrowsern den Zugriff mittels Javascript auf das Cookie. Falls das Cookie nur zur Bildung der Benutzersession verwendet wird, kann dieses Flag durch den Webserver gesetzt, und damit Javascript-basierte Identity Theft Angriffe stark erschwert werden. Achtung: dieses Flag besitzt keinen Einfluss auf die Verwendung des HTTP- oder HTTPS-Protokolls.

Problematisch ist in diesem Zusammenhang die HTTP TRACE Methode. Diese dient zu Analysezwecken und kopiert den eingehenden Request als Content in das Antwortdokument. Falls der Angreifer nicht mittels Javascript auf das Session-Cookie zugreifen kann, aber die Möglichkeit besitzt per Javascript einen HTTP TRACE Aufruf auf den Opfer-Webserver abzusetzen, kann er auf diese Weise das Session-Cookie extrahieren:

\begin{minted}{html}
<script>
  var xmlhttp = new XMLHttpRequest();
  var url = 'http://127.0.0.1/';

  xmlhttp.withCredentials = true; // send cookie header
  xmlhttp.open('TRACE', url, false);
  xmlhttp.send();
</script>
\end{minted}

Aus diesem Grund wird empfohlen, auf Webservern immer HTTP TRACE zu deaktivieren.

\subsection{sameSite-Flag}
\label{session_cookies_samesite}

Das \textit{sameSite}-Flag dient zur Vermeidung von CSRF-Angriffen. Das Flag unterrichtet den Browser, wann ein Session-Cookie an eine Webseite übertragen werden soll und wann nicht.

Bei Verwendung von \textit{strict} wird niemals ein Session-Cookie im cross-domain Kontext übertragen. Dies bedeutet, dass das Cookie nur übertragen wird, wenn der Benutzer von der Webseite auf einen Link/eine Operation auf der identen Webseite navigiert. Wird z.B. ein Link auf die Webseite von einer externen Quelle angeklickt (z.B. innerhalb eines Forums oder ein Link innerhalb einer Email), wird bei dem URL-Aufruf kein Cookie übergeben. Hier muss beachtet werden, dass falls die Webseite eine \textit{Unvalidated Forward or Redirect}-Lücke besitzt, der Angreifer diese ansteuern kann und bei dem durchgeführten zweiten Aufruf der Browser das Cookie inkludiert und dadurch potentiell bösartige Aktionen ausgeführt werden können.

Bei Verwendung von \textit{lax} darf der Browser bei dem cross-site Zugriff auf die Webseite das Cookie übertragen, dies aber nur wenn eine sichere HTTP Methode (nicht daten-verändernd) verwendet wird und das Ziel eine \textit{top-level navigation} ist (sprich die Webseite aufgerufen wird und nicht eine Operation innerhalb der Webseite).

Google wollte mit Chrome 80\footnote{voraussichtliches Veröffentlichungsdatum: Februar 2020.} seinen Umgang mit dem \textit{SameSite}-Flag verschärfen: als default würde \textit{SameSite=Lax} als Default verwendet werden, der Wert \textit{SameSite=None} würde vom Webbrowser ignoriert werden. Aufgrund der Corona/Covid-19 Situation wurden diese Änderungen verschoben.

\subsection{Beispiel für Cookies}

Ein einfaches Cookie-Beispiel bei dem das Cookie \textit{sessionid} gesetzt wird. Der Zugriff mittels JavaScript wurde durch \textit{httpOnly} verboten, das Cookie ist für alle Pfade gültig. Da kein Ablaufdatum (\textit{Expires}) bzw. Lebenszeit (\textit{Max-Age}) angegeben wurde, wird das Cookie beim Schließen des Browsers gelöscht:

\begin{minted}{text}
Set-Cookie: sessionid=38afes7a8; HttpOnly; Path=/
\end{minted}

Das folgende Cookies mit Namen \textit{id} wird vor der unsicheren Übertragung mittels HTTP (\textit{Secure}) als auch vor Zugriffen mittels JavaScript (\textit{httpOnly}) geschützt. Die Lebensdauer wurde mit einem absoluten Datum angegeben:

\begin{minted}{text}
Set-Cookie: id=a3fWa; Expires=Wed, 21 Oct 2015 07:28:00 GMT; Secure; HttpOnly
\end{minted}

Ein Beispiel für das Setzen der sicherheitsrelevanten Header:

\begin{minted}{text}
Set-Cookie: CookieName=CookieValue; SameSite=Strict; httpOnly; Secure;
\end{minted}

\section{JavaScript}

Wird über Webprogrammierung gesprochen fällt früher oder später der Name der Programmiersprache \textit{JavaScript} (auch teilweise mit JS abgekürzt). Im Jahr 1995 war das Web noch statisch\footnote{Im Sinne von: alle Webseiten wurden von Servern zugestellt, die Webbrowser zeigten diesen Content nur statisch an.}, der vorherrschende Webbrowser war Netscape Navigator, Microsoft Internet Explorer war gerade in einer ersten Version erschienen. Um dynamische client-seitige Webseiten zu ermöglichen beauftrage Netscape Brendon Eich damit eine neue Programmiersprache für die Exekution innerhalb des Webbrowsers zu entwicklern. Diese wurde initial \textit{LiveScript} getauft, aus Marketing-Gründen --- Java war damals der aktuelle Hype --- wurde diese Sprache in JavaScript umbenannt.

Im Laufe der Zeit entwicklete\footnote{eigentlich reverse-engineerte\ldots} Microsoft für den Internet Explorer einen Klon: \textit{JScript}. Leider waren die Netscape- und Microsoft-Versionen teilweise inkompatibel zueinander. Netscape versuchte diesen Wildwuchs durch eine Standardisierung der Sprache durch ECMA namens ECMAScript entgegen zu wirken, da mittlerweile Microsoft Internet Explorer marktbeherrschend war, und das damalige Microsoft noch weniger offener, wurde dieser Standard nie von der breiten Masse angenommen.

Dies änderte sich 2008: seit 2005 wurde AJAX vermehrt verwendet und basierte auf JavaScript, ebenso gab es mittlerweile drei große JavaScript-Familien: Mozilla/Firefox, Microsoft/Internet Explorer und Google/Chrome. Die Hersteller entschlossen sich, JavaScript zu standardisieren und gemeinsam an ECMAScript zu arbeiten. Ende 2009 wurde als Ergebnis ECMAScript5 veröffentlicht. Mit ECMAScript6 entstand 2015 die ,,moderne'' JavaScript Sprache, seitdem entscheiden jährlich neue ECMAScript-Versionen.

Während JavaScript-Engines ursprünglich nur im Browser eingesetzt wurden, änderte sich dies 2010 mit dem Erscheinen von \textit{node.js}. Diese Umgebung verwendete zwar die Google V8 JavaScript-Engine, wurde aber als ein Server gestartet. Durch diese Entwicklung konnte in JavaScript auch server-seitig entwickelt werden. Da ,,die Branche'' immer einen Mangel an Programmierern hat und viele ,,Entwickler'' JavaScript ,,konnten'' wurde diese Möglichkeit gerne genutzt.

Auch außerhalb von Browsern wurden Einsatzgebiete für JavaScript entdeckt. \textit{PhoneGap} (mittlerweile \textit{Apache Cordova}) erlaubte das Entwickeln von mobilen Anwendungen mittels HTML, JavaScript und CSS seit 2009, seit 2010 können mittels \textit{Electron} traditionelle Desktop-Applikationen in JavaScript entwickelt werden.

\subsection{Die Sprache JavaScript}

JavaScript selbst ist eine Multi-Paradigma Programmiersprache und war initial primär für imperative und funktionale Programmierstile ausgelegt. Mit späteren ECMAScript-Versionen wurden die Objekt-orientierten Ansätze ausgebaut, es blieb allerdings bei einer Prototyp-basierten Vererbung. Auch das Typsystem ist noch immer dynamisch, optionales static-typing wird durch Projekte wie \textit{TypeScript} oder \textit{flow} bereitgestellt. Source Code kann in mehrere Module strukturiert werden, auch dies ist mittlerweile Teil des ECMAScript Standards.

Betreffend der Nebenläufigkeit wurde ein Event-basierter Ansatz gewählt. Dies führte zu Problemen bei langlaufenden Prozessen/Requests, daher hat sich innerhalb von JavaScript-Programmen die Verwendung von Callback-Funktionen etabliert. In ECMAScript6 wurden ,,elegantere'' Konzepte wie \textit{Promises} und \textit{Futures} eingeführt, mit ECMAScript7 dieser Einsatz durch Schlüsselwörter wie \textit{async}/\textit{await} vereinfacht.

Aktuell kann davon ausgegangen werden, dass JavaScript nicht so schnell von der Bildfläche verschwinden wird. Für weiterführende Informationen zu der Programmiersprache, bzw. zu deren moderneren Versionen, wird die Lektüre von \textit{The Modern JavaScript Tutorial}\footnote{\url{https://javascript.info/}} bzw. von \textit{You don't know JS}\footnote{\url{https://github.com/getify/You-Dont-Know-JS}} empfohlen.

\section{Same-Origin-Policy (SOP)}

Die Same-Origin-Policy ist fixer Bestandteil moderner Browser. \textit{Origin} ist definiert als die Kombination von Schema, Domainname und Port\footnote{Achtung: der Internet Explorer Browser ignoriert den Port bei der Bestimmung des Origins!} (z.B. \url{https://snikt.net:443}). Die Same-Origin-Policy moderner Browser sagt aus, dass ein Skript das von Seite 1 geladen wurde, nur auf Ressourcen auf Seite 2 zugreifen darf, wenn beide Seiten den identen Origin besitzen.

Die Same-Origin-Policy ist essentiell für die Sicherheit. Würde es diese nicht geben, könnte Javascript ausgehend von einer Seite auf die Daten (DOM) einer externen Seite zugreifen. Da dieser Zugriff durch den Webbrowser geschieht, würde bei diesem Zugriff das Session-Cookie mit übertragen werden und die Operation würde mit der Identität des Webbrowser-Benutzers durchgeführt werden.

\subsection{Cross-Origin Resource Sharing (CORS)}

Während die Same-Origin-Policy aus Sicherheitssicht begrüßenswert ist, muss sie teilweise aufgeweicht werden. Zum Beispiel könnte eine Webseite aus Sicherheitsgründen auf mehrere Teilserver aufgeteilt worden sein: \textit{www.evil.com} beinhaltet die klassische Webseite, während \textit{api.evil.com} Operationen anbietet, die von \textit{www} aus aufgerufen werden sollten.

Um diese Zugriffe sauber zu erlauben, wird Cross-Domain Resource Sharing verwendet. Hierbei werden zusätzliche Browser-Header verwendet, über diese wird dem Webbrowser signalisiert, auf welche Operationen zugegriffen werden darf.

Da diese Information über HTTP Header mitgeteilt wird, muss vor der eigentlichen Operation eine Kommunikation zwischen dem Webbrowser und dem API Server geschehen (wenn der Header erst als Antwort auf die ausgeführte Operation übertragen worden wäre, wäre es etwas spät\ldots). Dafür wird die so genannten \textit{preflight authorization} verwendet.

Operationen, bei denen Webbrowser CORS durchführen sollten:

\begin{itemize}
	\item alle HTTP Methoden ausser HTTP GET und HTTP POST
	\item HTTP POST, abhängig vom verwendeten Content-Type
	\item AJAX-Requests
	\item Web Fonts
\end{itemize}

Ist eine CORS-Authorization notwendig, werden folgende Schritte durchgeführt:

\begin{enumerate}
	\item Der Webbrowser eines Benutzers erkennt, dass er ausgehend von \textit{www} auf \textit{api} zugreifen will und hierfür ein CORS Authorization notwendig ist.
	\item Um diese durchzuführen, versendet er einen HTTP OPTIONS request auf die gewünschte Operation auf \textit{api} und setzt dabei den Origin Header: \textit{Origin: http://www} auf die aufrufende Webseite.
	\item Der \textit{api} Webserver antwortet nun mit dem HTTP Header \textit{Access-Control-Allow-Origin: http://www} und signalisiert dem Webbrowser dass der Zugriff auf \textit{api} ausgehend von \textit{www} erlaubt ist.
	\item Der Webserver führt nun die Operation auf \textit{api} durch.
\end{enumerate}

\subsection{JSONP}

Vor der Verfügbarkeit von \textit{CORS} wurde häufig \textit{JSONP} zum Datenaustausch mittels Javascript bzw. zum Umgehen der SOP verwendet. Bei diesem Verfahren werden die gewünschten Daten über einen GET-Request als Javascript-Datei geladen. Damit die geladenen Daten an Javascript übergeben werden, wird beim Inkludieren der Daten eine Callback Funktion mit übergeben.

Ein Beispiel, mittels der URL \url{/php/jsonp.php?callback=callback} wird eine Operation aufgerufen, der Parameter \textit{callback} gibt an, wie die lokale Javascript-Callback Funktion heißt. Das Antwortdokument ist z.B.:

\begin{minted}{javascript}
callback('{ "name":"John", "age":30, "city":"New York" }');
\end{minted}

In der aufrufenden Webseite würde der Call nun folgendermaßen aussehen:

\begin{minted}{html}
<script>
function callback(data) {
	console.log(data);
}
</script>
<script src="/jsonp.php?callback=callback></script>
\end{minted}

Es wird also vom Server ein Funktionsaufruf (auf die Callback-Funktion) mit den serverseitigen-Daten erzeugt und dadurch im Webbrowser die jeweilige Javascript-Funktion aufgerufen. In diesem Fall greift die SOP nicht (da der src-Aufruf ein GET-Request ist), allerdings muss bei der Eingabeprüfung innerhalb der callback-Funktion darauf geachtet werden, ob Schadcode enthalten ist. Aus diesem Grund wird empfohlen, immer CORS anstatt von JSONP einzusetzen (abgesehen davon, dass eine JSONP-Operation meistens für alle Teilnehmer des Internets verfügbar ist).

\section{WebSockets} 

WebSockets bieten eine bidirektionale Verbindung zwischen Webbrowser und Webserver. Im Gegensatz zu klassischen HTTP (1.0/1.1) kann der Server auch Nachrichten zum Client pushen, ebenso ist der Overhead geringer, da keine dezidierten HTTP-Header pro übertragener Nachricht anfallen.

Der WebSocket wird durch einen Client-Request aufgebaut. Bei diesem teilt der Client mit, dass er gerne die Verbindung auf einen WebSocket upgraden will, im Erfolgsfall entgegnet der Server mit einem HTTP 101 Code. Bei der initialen Client-Anfrage werden alle HTTP Header mit übertragen, der Server erlangt so Zugriff auf etwaige Authorization-Header und/oder Session-Cookies und kann so Clients identifizieren.

\section{WebAssembly}

WebAssembly erlaubt es, hoch-performante Programme zu schreiben, welche innerhalb eines Webbrowsers ausgeführt werden. Einzelne Funktionen, die in WebAssembly geschrieben werden, können über JavaScript aufgerufen werden.

Hier wären zwei Angriffsmöglichkeiten offensichtlich:

\begin{itemize}
	\item Verwendung von WebAssembly um einen hoch-performanten Crypto-Miner im Browser auszuführen.
	\item Verwendung von WebAssembly zum Auslagern von Teilen von JavaScript-Schadcode um auf diese Weise die Detektion durch Anti-Malware Tools zu umgehen.
\end{itemize}

Aktuell (Stand Anfang 2020) waren keine großflächigen Angriffe mittels WebAssembly bekannt.

\section{HTML5 / Progressive Web Appplications}

Im Laufe der Zeit wurden die Möglichkeiten der Webbrowser zur Interaktion mit Benutzern bzw. ihrer Umgebung immer stärker erweitert. Diese neuen Möglichkeiten können zumeist über JavaScript innerhalb des Browsers angesprochen werden. Indirekt werden sie allerdings weiterhin über die Webserver kontrolliert, da diese den JavaScript Code ja zuerst auf den jeweiligen Webseiten platzieren müssen.

\subsection{HTML5 WebStorage/LocalStorage}

HTML5 LocalStorage oder WebStorage bietet Webapplikationen die Möglichkeit lokal größere Datenmengen (um die fünf Megabyte) zu speichern. Im Gegensatz dazu sollte bei Cookies davon ausgegangen werden, dass maximal 4096 Byte gespeichert werden können.

Ähnlich wie bei Cookies kann ein Angreifer mit einer Javascript-Lücke die lokalen Daten modifizieren. Eine Webapplikation muss daher auf jeden Fall die Integrität der gespeicherten Daten vor jedem Zugriff überprüfen. Da LocalStorage im Klartext abgelegt wird, muss bei sensiblen Daten die Webapplikation selbst für die Vertraulichkeit der Daten durch Verschlüsselung sorgen.

Der Entwickler kann zwischen SessionStorage und LocalStorage unterscheiden. Ersteres wird beim Schließen des Browser-Fensters verworfen, letzteres wird wirklich langfristig persistiert. Wenn möglich sollte SessionStorage verwendet werden.

Verglichen zu Cookie ist WebStorage und SessionStorage stärker gegenüber XSS-Angriffen verwundbar. Dies ist durch zwei Probleme bedingt:

\begin{enumerate}
\item Cookies können durch Verwendung des \textit{httpOnly}-Flags den Zugriff durch JavaScript unterbinden. Bei WebStorage wurde dieser Sicherheitsmechanismus nicht vorgesehen.
\item Cookies können auf einen Unterpfad gescoped werden. Werden z.B. zwei Webapplikationen auf einem gemeinsamen Server Betrieben, kann ein Cookie z.B. für \url{https://example.local/app1} und ein Cookie für \url{https.//example.local/app2} ausgestellt werden. Eine Applikation besitzt keinen Zugriff auf das Cookie der anderen Applikation. Bei WebStorage kann dies nicht durchgeführt werden, WebStorage ist immer für die Domain gültig. Das heißt, dass ein Angreifer mit einem XSS-Fehler in app1 auf den WebStorage der app2 zugreifen kann.
\end{enumerate}

Aus diesen Gründen verbieten einige Sicherheitsrichtlinien den Einsatz von HTML5 Web- und SessionStorage.

\subsection{HTML5 WebWorkers}

Die Javascript-Umgebung eines Webbrowers ist eine Single-Thread Umgebung. Wenn ein Javascript länger läuft, blockiert es die Ausführung aller anderen JavaScripts auf der Seite.

Um long-running JavaScripts zu erlauben, wurden WebWorker eingeführt. Dies sind JavaScript Programme die analog zu einem Background-Thread gestartet werden und an welche Nachrichten von der Webseite aus verschickt werden können.

Da WebWorker selbst AJAX-Requests (XMLHttpRequest) ausführen, und potentiell die CPU des Hosts auslasten können, muss bei deren Entwicklung darauf geachtet werden, dass ein Angreifer nicht Zugriff auf diese erhält. Insbesondere sollten keine benutzer-bereitgestellten Daten direkt an Webworker übergeben werden.

\subsection{Interaktionsmöglichkeiten}

Webbrowser ersetzen aktuell Desktop-Applikationen, benötigen hierfür allerdings erweiterte Interaktionsmöglichkeiten. Diese werden durch neue Standards geschaffen, zum Beispiel:

\begin{itemize}
	\item WebRTC erlaubt die peer-to-peer Kommunikation zwischen Browsern und wird z.B. für Audio- oder Videokonferenzen verwendet.
	\item WebNFC erlaubt die Verwendung von NFC über Webbrowser.
	\item WebBluetooth erlaubt es, JavaScript auf konfigurierte BlueTooth LE devices zuzugreifen und wird für SmartHealth bzw. SmartHome Anwendungen benötigt.
\end{itemize}

Bei diesen Schnittstellen sind aktuell weniger Sicherheits-, sondern eher Privatsphäre-Gefährdungen bekannt. Generell kann hier das Gefährdungspotential mit jenem von Mobilapplikationen auf Smartphones verglichen werden.

\section{Reflektionsfragen}

\begin{enumerate}
	\item Wie können HTTP Header im Zuge einer Information Disclosure verwendet werden?
	\item Was versteht man unter SOP? Warum und wie kann dieses Prinzip mit CORS aufweichen?
	\item Was sind HTTP Methoden? Erkläre \textit{safe} und \textit{idempotente} HTTP Methoden.
\end{enumerate}

